\newcounter{numcantos}
\setcounter{numcantos}{0}
\newcommand{\NumCantos}{\addtocounter{numcantos}{1}\arabic{numcantos}.}

\newcommand{\rubrica}[3][]{\begingroup\NumCantos\addcontentsline{toc}{chapter}{#1 #2 | #3}\hfill\footnotesize#1 #2 | #3\endgroup}
\makeatletter
\def\verbatim@font{\normalfont}
\makeatother
\begingroup\parindent0pt

\part{O livro do curso}

%%O texto chinês tem de estar numa página par!
%1

\begin{chines}
  道可道，\\
  非常道。\\
  名可名，\\
  非常名。\\
  無名天地之始。\\
  有名萬物之母。\\
  故常無欲以觀其妙。\\
  常有欲以觀其徼。\\
  此兩者同出而異名，\\
  同謂之玄。\\
  玄之又玄，\\
  眾妙之門。\\
\end{chines}

\newenvironment{tapa}[1][ll]{\vspace{\baselineskip}\begin{flushleft}\hspace*{-6pt}\begin{tabular}{#1}}{\end{tabular}\end{flushleft}}

\vfill\pagebreak

\rubrica{O \textit{Dao} em sua constituição}{\chin{體道} Ti Dao}

\begin{tapa}
o curso que se pode discorrer &não é o eterno curso\\
o nome que se pode nomear	  &não é o eterno nome
\end{tapa}
\ \\
\ \\
\begin{tapa}
imanifesto	&nomeia a origem do céu e da terra\\
manifesto	&nomeia a mãe das dez-mil-coisas
\end{tapa}
\ \\
\ \\
portanto

\begin{tapa} 
no imanifesto&	se contempla seu deslumbramento\\
no manifesto&	se contempla seu delineamento
\end{tapa} 
\ \\
\ \\
\begin{tapa} 
ambos...&	o mesmo saindo com nomes diversos\\
&o mesmo diz-se mistério
\end{tapa} 
\ \\
\ \\
mistério que se renova no mistério...\\
porta de todo deslumbramento



\vfill\pagebreak
%2

\begin{chines}
  天下皆知美之為美，\\
  斯惡已；\\
  皆知善之為善，\\
  斯不善已。\\
  故\\
  有無相生，\\
  難易相成，\\
  長短相形，\\
  高下相傾，\\
  音聲相和，\\
  前後相隨。\\
  是以聖人處無為之事，\\
  行不言之教。\\
  萬物作焉而不辭。\\
  生而不有，\\
  為而不恃，\\
  功成而弗居。\\
  夫唯弗居，\\
  是以不去。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Cultivar a pessoa}{\chin{養身} Yang Shen}

\begin{tapa} 
  sob o céu&\\
conhecer o que faz o belo belo&  eis o feio!\\
conhecer o que faz o bom bom&    eis o não-bom!\\
&\\
&\\
portanto&\\
                                    &\\
o imanifesto e o manifesto	    &consurgem\\
o fácil e o difícil		    &confluem\\
o longo e o curto 		    &condizem\\
o alto e o baixo 		    &convergem\\
o som e a voz			    &concordam\\
o anverso e o reverso		    &coincidem\\
                           &\\
por isso&\\
  o homem santo		&cumpre os atos sem atuar\\
                        &pratica a doutrina sem falar\\

as dez-mil-coisas	&operam sem serem impedidas\\
			&nascem sem serem possuídas\\
			&atuam sem serem dominadas\\
  &\\
                                &\\
concluída a obra	&ele não se atém\\
e só por não se ater	&ela não se esvai\\
\end{tapa}

\vfill\vfill\pagebreak
%3

\begin{chines}
  不尚賢，\\
  使民不爭。\\
  不貴難得之貨，\\
  使民不為盜。\\
  不見可欲，\\
  使民心不亂。\\
  是以聖人之治，\\
  虛其心，\\
  實其腹，\\
  弱其志，\\
  強其骨；\\
  常使民無知、\\
  無欲，\\
  使夫智者不敢為也。\\
  為無為，\\
  則無不治。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Pacificar o povo}{\chin{安民} An Min}

\begin{tapa}
  não primando os bons&		o povo não compete\\
  não prezando bens custosos&	o povo não aladroa\\
  não exibindo o desejável     &   seu coração não erra\\
\end{tapa}


\begin{verbatim}



por isso o governo do homem santo

esvazia os corações
sacia as entranhas
enfraquece as vontades
vigora os ossos
nunca deixa o povo com saber e desejos
não deixa o sábio ousar atuar






atuando o não-atuar então não há desgoverno
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%4

\begin{chines}
  道沖而用之或不盈。\\
  淵兮似萬物之宗。\\
  挫其銳\\
  解其紛，\\
  和其光，\\
  同其塵，\\
  湛兮似或存。\\
  吾不知誰之子，\\
  象帝之先。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Sem origem}{\chin{無源} Wu Yuan}
\begin{verbatim}
o curso é um vaso vazio
o uso nunca o replena


abismal!
parece o progenitor das dez-mil-coisas


abranda o cume
desfaz o emaranhado
harmoniza a luz
congloba o pó




profundo!
parece algo lá existir




eu não sei de quem é filho
afigura-se o anterior do ancestral

\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%5

\begin{chines}
  天地不仁，\\
  以萬物為芻狗。\\
  聖人不仁，\\
  以百姓為芻狗。\\
  天地之間，\\
  其猶橐籥乎﹖\\
  虛而不屈，\\
  動而愈出。\\
  多言數窮，\\
  不如守中。\\
\end{chines}


\vfill\pagebreak
\rubrica{Eficácia do esvaziar-se}{\chin{虛用} Xu Yong}
\begin{verbatim}
o céu e a terra são sem amor humano
consideram as dez-mil-coisas cães-de-palha




o homem santo é sem amor humano
considera as dez-mil-coisas cães-de-palha




o vão entre o céu e a terra...
como se parece a um fole!




mas esvazia-se sem se contrair
move-se e ainda extravasa!




muitas palavras e números o limitam
melhor guardá-lo no íntimo
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%6

\begin{chines}
  谷神不死\\
  是謂玄牝。\\
  玄牝之門\\
  是謂天地根。\\
  綿綿若存，\\
  用之不勤。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Formar imagem}{\chin{成象} Cheng Xiang}
\begin{verbatim}
o espírito do vale não morre
diz-se místico feminino






a porta do místico feminino
diz-se raiz do céu e da terra






suave e multíflua






parece lá existir
contudo opera fio a fio
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%7

\begin{chines}
  天長地久。\\
  天地所以能長且久者，\\
  以其不自生，\\
  故能長生。\\
  是以聖人後其身而身先，\\
  外其身而身存。\\
  非以其無私邪！\\
  故能成其私。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Sombrear a luz}{\chin{韜光} Tao Guang}
\begin{tapa}
o céu dura&	a terra perdura\\
céu e terra&	duram que duram\\
\end{tapa}

\begin{verbatim}
por não viverem para si
eis porque podem viver eternamente






por isso o homem santo

\end{verbatim}
\begin{tapa}
  ficando atrás&		sobressai\\
  ficando fora	&	persiste
\end{tapa}
\begin{verbatim}




não será por não ter nada seu?
pode pois realizar o que é seu
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%8

\begin{chines}
  上善若水。\\
  水善利萬物而不爭，\\
  處眾人之所惡，\\
  故幾於道。\\
  居善地，\\
  心善淵與善仁，\\
  言善信，\\
  正善治，\\
  事善能，\\
  動善時。\\
  夫唯不爭，\\
  故無尤。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Índole fácil}{\chin{易性} Yi Xing}
\begin{verbatim}
o bem supremo é como água





\end{verbatim}
\begin{tapa}
  água... &  apura as dez-mil-coisas sem disputa\\
  &habita onde os homens abominam\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}

por isso abeira-se ao curso

\end{verbatim}
\begin{tapa}
morar		&bom é onde\\
coração		&bom é profundidade\\
doar		&bom é amor\\
falar		&bom é sinceridade\\
governo		&bom é ordem\\
serviço		&bom é capacidade\\
movimento	&bom é quando\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}

eis que só sem disputa não há oposição
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%9

\begin{chines}
  持而盈之不如其己；\\
  揣而銳之不可長保；\\
  金玉滿堂莫之能守；\\
  富貴而驕，\\
  自遺其咎。\\
  功遂身退，\\
  天之道。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Promover a tranquilidade}{\chin{運夷} Yun Yi}
\begin{tapa}
manter saturando		&melhor cessar\\
seguir aguçando			&não vai durar\\
sala cheia de ouro e jade       &não se pode guardar\\
enfatuar-se com bens e fama	&por si já dana\\
&\\
concluída a obra		&abster-se\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}


eis o curso do céu
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%10

\begin{chines}
  載營魄抱一，\\
  能無離乎﹖\\
  專氣致柔，\\
  能如嬰兒乎﹖\\
  滌除玄覽，\\
  能無疵乎﹖\\
  愛國治民，\\
  能無為乎﹖\\
  天門開闔，\\
  能為雌乎﹖\\
  明白四達，\\
  能無知乎。\\
  生之，畜之，\\
  生而不有；\\
  為而不恃；\\
  長而不宰，\\
  是謂玄德。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Possibilidades de atuação}{\chin{能為} Neng Wei}
\begin{verbatim}
conseguir:

a alma e o espírito num amplexo inseparável!

regular o sopro maleável como no recém-nascido!

polir o espelho místico até ficar sem mácula!

amar a nação e reger o povo sem atuar!

no vaivém da porta do céu atuar qual mãe-pássaro!

ser iluminado nos quatro quadrantes sem ter saber!




gerar e criar:

gerar sem possuir

atuar sem depender

presidir sem controlar




isto se diz virtude mística
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%11

\begin{chines}
  三十幅共一轂，\\
  當其無，\\
  有車之用。\\
  埏埴以為器，\\
  當其無，\\
  有器之用。\\
  鑿戶牖以為室，\\
  當其無，\\
  有室之用。\\
  故有之以為利，\\
  無之以為用。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Uso do imanifesto}{\chin{無用} Wu Yong}
\begin{verbatim}
trinta raios perfazem o meão

no imanifesto o uso do carro






barro moldado faz o jarro

no imanifesto o uso do jarro






talham-se portas e janelas para a casa

no imanifesto o uso da casa





portanto

utilizando-se o manifesto o útil é o imanifesto
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%12

\begin{chines}
  五色令人目盲，\\
  五音令人耳聾，\\
  五味令人口爽，\\
  馳騁畋獵令人心發狂，\\
  難得之貨令人行妨。\\
  是以聖人，\\
  為腹不為目，\\
  故去彼取此。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Restrição dos desejos}{\chin{檢欲} Jian Yu}
\begin{tapa}
as cinco cores		&cegam a visão do homem\\
&\\
os cinco tons	        &ensurdecem a audição do homem\\
&\\
os cinco sabores	&embotam o paladar do homem\\
&\\
galopes e caçadas	&frenesiam o coração do homem\\
&\\
bens custosos		&obstam as ações do homem\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}





por isso o homem santo

sendo entranhas		não olhos

afasta o ali		agarra o aqui
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%13

\begin{chines}
  寵辱若驚，\\
  貴大患若身。\\
  何謂寵辱若驚﹖\\
  寵為下。\\
  得之若驚\\
  失之若驚\\
  是謂寵辱若驚。\\
  何謂貴大患若身﹖\\
  吾所以有大患者，\\
  為吾有身，\\
  及吾無身，\\
  吾有何患﹖\\
  故貴以身為天下，\\
  若可寄天下。\\
  愛以身為天下，\\
  若可託天下。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Vergonha abominável}{\chin{厭恥} Yan Chi}
\begin{verbatim}
honra e desonra são como o corcel em fuga
avalie grandes aflições como o corpo


porque se diz:
honra e desonra são como o corcel em fuga
a honra eleva		a desonra abate
ganhar esta e perder aquela é assustador
por isso se diz:
honra e desonra são como o corcel em fuga


porque se diz: 
avalie grandes aflições como o corpo
eu tenho grandes aflições por ter corpo
sem corpo que aflições teria?



portanto

quem avalia o mundo como o corpo
este pode ter missão no mundo

quem ama o mundo como o corpo
este pode ter cargo no mundo
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%14

\begin{chines}
  視之不見\\
  名曰夷。\\
  聽之不聞\\
  名曰希。\\
  摶之不得\\
  名曰微。\\
  此三者不可致詰，\\
  故混而為一。\\
  其上不皦，\\
  其下不昧，\\
  繩繩不可名，\\
  復歸於無物。\\
  是謂無狀之狀，\\
  無物之象，\\
  是謂惚恍。\\
  迎之不見其首，\\
  隨之不見其後。\\
  執古之道以御今之有。\\
  能知古始，\\
  是謂道紀。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Louvar o mistério}{\chin{贊玄} Zan Xuan}

\begin{tapa}[lll]
ao olhá-lo	&não se vê	&o nome soa \textit{yi}\\
ao escutá-lo	&não se ouve	&o nome soa \textit{xi}\\
ao tocá-lo	&não se obtém	&o nome soa \textit{wei}\\
\end{tapa}

\begin{verbatim}

este trino não se pode decompor
portanto confundido é uno

seu alto não se alumbra
seu baixo não se assombra


\end{verbatim}
\begin{tapa}
contínuo contínuo... 	&sem se poder nomear\\
&\\
retorna a não-coisa&\\
&\\
isto se diz:		&forma da não-forma\\
			&imagem da não-coisa\\
&\\
isto se diz:		&claroescurecer\\
&\\
ao defrontá-lo	        &não se vê o rosto\\
ao segui-lo		&não se vê o verso\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}

reintegrando-se ao curso da antiguidade

pode-se reger o presente

poder conhecer a origem da antiguidade
isto se diz: o desemaranhar do curso 
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%15

\begin{chines}
  古之善為士者，\\
  微妙玄通，\\
  深不可識。\\
  夫唯不可識，\\
  故強為之容。\\
  豫兮若冬涉川；\\
  猶兮若畏四鄰；\\
  儼兮其若容；\\
  渙兮若冰之將釋；\\
  敦兮其若樸；\\
  曠兮其若谷；\\
  混兮其若濁；\\
  澹兮其若海；\\
  飂兮若無止。\\
  孰能濁以靜之徐清。\\
  孰能安以動之徐生。\\
  保此道者不欲盈。\\
  夫唯不盈\\
  故能蔽而新成。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{A virtude revelada}{\chin{顯德} Xian De}
\begin{verbatim}
na antiguidade os que bem atuavam o curso...
sutilmente sublimes
misticamente penetrantes
tão profundo que incognoscíveis
e só porque incognoscíveis força-se configurá-los



\end{verbatim}
\begin{tapa}
cautelosos!	&como a transpor águas hibernais\\
vacilantes!	&como a temer vizinhos dos quatro cantos\\
reverentes!	&como hóspedes\\
evanescentes!	&como gelo a derreter\\
genuínos!	&como lenho tosco\\
abertos!	&como o vale\\
opacos!		&como a água turva\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}




quem pode pelo repouso aos poucos clarear o turvo?
quem pode pelo movimento aos poucos avivar a paz?


quem guarda este curso não quer ficar pleno
e só por não ficar pleno pode recôndito renovar-se
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%16

\begin{chines}
  致虛極守靜篤。\\
  萬物並作，\\
  吾以觀復。\\
  夫物芸芸各復歸其根。\\
  歸根曰靜，\\
  是謂復命；\\
  復命曰常，\\
  知常曰明。\\
  不知常，\\
  妄作凶。\\
  知常容，\\
  容乃公，\\
  公乃全，\\
  全乃天，\\
  天乃道，\\
  道乃久，\\
  沒身不殆。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Retornando à raiz}{\chin{歸根} Gui Gen}
\begin{verbatim}
atingindo o vazio extremo
conservar-se firme no repouso


as dez-mil-coisas confluindo
eu assim as contemplo no refluxo:

eis que as coisas no florescimento
retornam uma a uma à raiz

\end{verbatim}
\begin{tapa}
o retorno à raiz soa:		&repouso\\
isto se diz:			&retornar ao destino\\
o retorno ao destino soa:	&eternidade\\
conhecer a eternidade soa:	&alumbramento\\
&\\
&\\
não conhecer a eternidade& é tresloucar no azar\\
conhecer a eternidade & é englobante\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}

\end{verbatim}
\begin{tapa}
englobamento		&então justiça\\
justiça			&então mediação\\
mediação		&então céu\\
céu			&então curso\\
curso			&então duração\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}

dissolvendo-se o corpo	não periga
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%17

\begin{chines}
  太上，\\
  下知有之。\\
  其次親而譽之。\\
  其次畏之。\\
  其次侮之。\\
  信不足焉，\\
  有不信焉。\\
  悠兮其貴言，\\
  功成事遂，\\
  百姓皆謂我自然。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
%JORGE: SALTO NOS TíTULOS! CONFERIR
\rubrica{Estilo de vida na pureza}{\chin{淳風} Chun Feng}
%\rubrica{A Decadência dos Costumes}{\chin{俗薄} Su Bo}
\begin{verbatim}
a alta antiguidade não conhecia os regentes



\end{verbatim}
\begin{tapa}
tempos depois		&eram amados e louvados\\
tempos depois		&foram temidos\\
tempos depois		&são vilipendiados\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}



estes de pouca fé não merecem fé




pensativos!
aqueles sim pesavam as palavras




concluída a obra as coisas decorriam
as cem famílias juntas diziam:
por nós somos o que somos
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%18

\begin{chines}
  大道廢有仁義；\\
  慧智出有大偽；\\
  六親不和有孝慈；\\
  國家昏亂有忠臣。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{A decadência dos costumes}{\chin{俗薄} Su Bo}
%\rubrica{Voltar à Pureza}{\chin{還淳} Huan Chun}
\begin{verbatim}
o grande curso reflui...
surge amor humano e justiça




sabedoria e crítica afluem...
surge a grande hipocrisia




os vínculos familiares discordam...
surgem os deveres filiais e paternais




nações e famílias no caos...
surgem os ministros leais
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%19

\begin{chines}
  絕聖棄智，\\
  民利百倍；\\
  絕仁棄義，\\
  民復孝慈；\\
  絕巧棄利，\\
  盜賊無有；\\
  此三者，\\
  以為文不足。\\
  故令有所屬，\\
  見素抱樸少私寡欲。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
%Jorge: AQUI FALTAVA CAPíTULO (FIM DO SALTO). CONFERIR TíTULOS DE 17-19
\rubrica{Voltar à pureza}{\chin{還淳} Huan Chun}

\begin{tapa} 
não à santidade	&	fora a sabedoria\\
o povo é cem vezes favorecido&\\
&\\
&\\
não ao amor humano	&fora a justiça\\
o povo volta a ser filial e paternal&\\
&\\
&\\
não ao engenho		&fora o ganho\\
não há roubos		&não há assaltos\\
&\\
&\\
estas três sentenças são ornamentos&\\
ornamentos não suficientes&\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 




deve vigorar pois esta regência

mostrar-se como seda natural
abraçar o lenho tosco
diminuir seus interesses
diluir suas paixões
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%20

\begin{chines}
  絕學無憂，\\
  唯之與阿，\\
  相去幾何﹖\\
  善之與惡，\\
  相去若何﹖\\
  人之所畏，\\
  不可不畏。\\
  荒兮其未央哉！\\
  眾人熙熙\\
  如享太牢\\
  如春登臺。\\
  我獨泊兮其未兆，\\
  如嬰兒之未孩；\\
  儽儽兮若無所歸。\\
  眾人皆有餘，\\
  而我獨若遺。\\
  我愚人之心也哉！\\
  沌沌兮俗人昭昭。\\
  我獨昏昏；\\
  俗人察察，\\
  我獨悶悶。\\
  眾人皆有以，\\
  而我獨頑且鄙。\\
  我獨異於人，\\
  而貴食母。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Diferenciar-se do vulgo}{\chin{異俗} Yi Su}
\begin{tapa} 
não ao estudo		&e foi-se a inquietação\\
``sim'' e ``pois não''	&quanto se distinguem?\\
bem e mal		&como se distinguem?\\
o que os homens temem	&não se pode não temer?\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 

estéril! esse nem sim nem não

a massa efusiva e mais efusiva
como no gozo de um festim sacro
como nos altos a sagrar a primavera

só eu ancorado! nesse ainda sem auspícios...
como recém-nascido antes de se acriançar
marionete! sem para onde retornar

a massa tem o supérfluo
só eu sem quê nem para quê
eu... que coração de idiota
oh! confuso e mais confuso

a gente brilha que brilha
só eu ofuscado e aparvalhado

a gente vibra que vibra
só eu melancólico e mais melancólico
plácido! tal qual o mar
ao vento! como sem lugar

a massa tem com quê
só eu obstinado e tosco

mas só eu diferente dos outros
dignificando a mãe nutriente
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%21

\begin{chines}
  孔德之容惟道是從。\\
  道之為物惟恍惟惚。\\
  惚兮恍兮其中有象。\\
  恍兮惚兮其中有物。\\
  窈兮冥兮其中有精。\\
  其精甚真。\\
  其中有信。\\
  自古及今，\\
  其名不去以閱眾甫。\\
  吾何以知眾甫之狀哉！\\
  以此。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Coração oco}{\chin{虛心} Xu Xin}
\begin{verbatim}
os traços da grande virtude só provêm do curso



\end{verbatim}


\begin{tapa} 
o curso feito coisa...&	tão ofuscante que eclipsa\\
&\\
&\\
&\\
&\\
eclipsado! ofuscante!	&em seu interior há imagem\\
ofuscante! eclipsado!	&em seu interior há coisa\\
isolado! abscôndito!	&em seu interior há essência\\
\end{tapa}



\begin{verbatim} 


essa essência... pura verdade
em seu interior há fidelidade

da antiguidade até o presente
seu nome não muda
e assim examina o surgir de tudo




como sei a forma de tudo surgir?
pelo aqui
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%22

\begin{chines}
  曲則全，\\
  枉則直，\\
  窪則盈，\\
  敝則新\\
  少則得，\\
  多則惑。\\
  是以聖人抱一，\\
  為天下式。\\
  不自見故明；\\
  不自是故彰；\\
  不自伐故有功；\\
  不自矜故長；\\
  夫唯不爭，\\
  故天下莫能與之爭。\\
  古之所謂：\\
  「曲則全者」\\
  豈虛言哉！\\
  誠全而歸之。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Crescer em humildade}{\chin{益謙} Yi Qian}
\begin{tapa} 
curvando		&então fica inteiro\\
retorcendo		&então fica direito\\
esvaziando		&então fica pleno\\
desgastando		&então fica novo\\
sendo pouco		&então é obtido\\
sendo demais		&então é perturbador\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 


assim
o homem santo abraçando o uno
torna-se modelo sob o céu

\end{verbatim}
\begin{tapa} 
não se exibindo			&então brilha\\
não se afirmando	        &então figura\\
não se vangloriando	        &então tem mérito\\
não se enaltecendo	        &então perdura\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 


só por não disputar
sob o céu ninguém pode com ele disputar


o adágio antigo: ``curvando então fica inteiro"
como podem ser palavras vãs?



em verdade integra nele reintegrando
\end{verbatim}


\vfill\pagebreak
%23

\begin{chines}
  希言自然。\\
  故飄風不終朝，\\
  驟雨不終日。\\
  孰為此者﹖天地。\\
  天地尚不能久，\\
  而況於人乎﹖\\
  故從事於道者，\\
  同於道。\\
  德者同於德。\\
  失者同於失。\\
  同於道者道亦樂得之；\\
  同於德者德亦樂得之；\\
  同於失者失於樂得之。\\
  信不足焉有不信焉。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Oco e imanifesto}{\chin{虛無} Xu Wu}
\begin{verbatim}
falar diluído é o natural


portanto

um vendaval não dura uma manhã
um temporal não dura um dia



quem os fomenta?
céu e terra

céu e terra... suas fúrias não duram
quanto menos os furores humanos




\end{verbatim}
\begin{tapa}
portanto&\\
quem segue o curso	 &une-se ao curso\\
quem segue a virtude	 &une-se à virtude\\
quem segue a perfeição	 &une-se à perfeição\\
&\\
quem se une ao curso	 &este o acolhe com alegria\\
quem se une à virtude	 &esta o acolhe com alegria\\
quem se une à perfeição	 &esta o acolhe com alegria\\
\end{tapa}


\begin{verbatim}


pouca fé não merece fé
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%24

\begin{chines}
  企者不立；\\
  跨者不行。\\
  自見者不明；\\
  自是者不彰。\\
  自伐者無功；\\
  自矜者不長。\\
  其在道也曰：\\
  餘食贅形。\\
  物或惡之，\\
  故有道者不處。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Graça sofrida}{\chin{苦恩} Ku En}

\begin{tapa} 
na ponta dos pés	&não se firma\\
escarranchado		&não se anda\\
\\
quem se exibe		&não brilha\\
quem se afirma		&não figura\\
quem se vangloria	&não tem mérito\\
quem se enaltece	&não perdura\\
\end{tapa}\begin{verbatim} 



\end{verbatim}
\begin{tapa} 
isto em relação ao curso soa:&\\
&\\
&\\
&\\
superfluidade		&parasitismo\\
&\\
&\\
&\\
coisas que qualquer um abomina&\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 




\end{verbatim}
\begin{tapa} 
portanto&\\
quem no curso&		nelas não incorre\\
\end{tapa}
\vfill\pagebreak
%25

\begin{chines}
  有物混成\\
  先天地生。\\
  寂兮寥兮獨立不改，\\
  周行而不殆，\\
  可以為天下母。\\
  吾不知其名，\\
  強字之曰道。\\
  強為之名曰大。\\
  大曰逝，\\
  逝曰遠，\\
  遠曰反。\\
  故道大、\\
  天大、\\
  地大、\\
  人亦大。\\
  域中有四大，\\
  而人居其一焉。\\
  人法地，\\
  地法天，\\
  天法道，\\
  道法自然。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Imaginar o mistério}{\chin{象玄} Xiang Xuan}
\begin{verbatim}
há algo indefinido e perfeito
antes de nascerem céu e terra
\end{verbatim}
\begin{tapa} 
silente! apartado!&\\
fica só			&não muda\\
tudo pervade		&nada periga\\
\end{tapa}
\noindent pode ser considerado a mãe sob o céu\\
\ \\
\noindent eu não sei seu nome\\
\ \\
\noindent dou-lhe a grafia:\hspace{4cm} \chin{道} \textit{Dao}
\begin{tapa} 
&\\
forçado a nomeá-lo digo:	&grande\\
grande soa:			&além\\
além soa:			&longínquo\\
longínquo soa:			&retornante\\
&\\
portanto&\\
o curso       é grande\\
o céu         é grande\\
a terra       é grande\\
o mediador    é grande\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 
no universo há quatro grandes
o mediador é um dos quatro

o homem segue a terra
a terra segue o céu
o céu segue o curso
o curso segue a si
\end{verbatim}

\vfill\pagebreak
%26

\begin{chines}
  重為輕根，\\
  靜為躁君。\\
  是以君子終日行不離輕重。\\
  雖有榮觀燕處超然。\\
  奈何萬乘之主而以身輕天下。\\
  輕則失根，\\
  躁則失君。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{A virtude do pesado}{\chin{重德} Zhong De}
\begin{verbatim}
o pesado é raiz do ligeiro
o repouso é senhor do agitado






por isso o homem santo

na jornada não larga o peso da bagagem
embora tenha visões magníficas fica calmo e distante






que fazer?
é senhor de dez mil carros
por sua pessoa trata à ligeira do império?

\end{verbatim}
\begin{tapa} 
sendo ligeiro		&então perde a raiz\\
sendo agitado		&então perde a soberania\\
\end{tapa}

\vfill\pagebreak
%27

\begin{chines}
  善行無轍跡。\\
  善言無瑕謫。\\
  善數不用籌策。\\
  善閉無關楗而不可開。\\
  善結無繩約而不可解。\\
  是以聖人\\
  常善救人，\\
  故無棄人。\\
  常善救物，\\
  故無棄物。\\
  是謂襲明。\\
  故善人者\\
  不善人之師。\\
  不善人者\\
  善人之資。\\
  不貴其師、\\
  不愛其資，\\
  雖智大迷，\\
  是謂要妙。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Uso da destreza}{\chin{巧用} Qiao Yong}

\begin{tapa} 
bom caminhar	&não deixa vestígio\\
boa fala	&não tem jaças a aquilatar\\
boa computação	&não usa talhas nem fichas\\
bom fecho	&não usa trancas e não se abre\\
boa ligação	&não tem cordas e não se solta\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 

por isso o homem santo

sempre bom em salvar os homens
portanto não há homens rejeitados

sempre bom em salvar as coisas
portanto não há coisas rejeitadas


isto se diz: adentrar o alumbramento


portanto

o homem bom é exemplo para o não-bom
o homem não-bom é potencial para o bom

sem apreciar o exemplo e cuidar do potencial
mesmo a sabedoria será grande extravio


isto se diz: essencial ao deslumbramento
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%28

\begin{chines}
  知其雄，\\
  守其雌，\\
  為天下谿。\\
  為天下谿，\\
  常德不離，\\
  復歸於嬰兒。\\
  知其白，\\
  守其黑，\\
  為天下式。\\
  為天下式，\\
  常德不忒，\\
  復歸於無極。\\
  知其榮，\\
  守其辱，\\
  為天下谷。\\
  為天下谷，\\
  常德乃足，\\
  復歸於樸。\\
  樸散則為器，\\
  聖人用之則為官長。\\
  故大制不割。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Retorno ao lenho tosco}{\chin{反樸} Fan Pu}
\begin{tapa}
conhecer o masculino	 &  preservar o feminino\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}
é torna-se álveo do mundo

tornando-se o álveo do mundo
a virtude eterna não se escoa
e volta a ser recém-nascido
\end{verbatim}
\begin{tapa} 
conhecer o luminoso	  &preservar o sombrio\\
torna-se o ideal do mundo&\\
&\\
tornando-se ideal do mundo&\\
a virtude eterna não flutua&\\
e volta a ser não-dual&\\
&\\
&\\
&\\
conhecer o glorioso	  & preservar o vergonhoso\\
torna-se o vale do mundo&\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 
tornando-se o vale do mundo
a virtude eterna é suficiente
e retorna a ser lenho tosco

decomposto o lenho tosco
eis compostas as funções

o homem santo usando-o
torna-se dirigente do funcionalismo

portanto
a grande regência não faz cortes
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%29

\begin{chines}
  將欲取天下而為之，\\
  吾見其不得已。\\
  天下神器，\\
  不可為也，\\
  為者敗之，\\
  執者失之。\\
  夫物或行或隨、\\
  或歔或吹、\\
  或強或贏、\\
  或挫或隳。\\
  是以聖人去甚、\\
  去奢、\\
  去泰。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Não atuar}{\chin{無為} Wu Wei}
\begin{verbatim}
querer abarcar o mundo e nele atuar...
eu vejo isto infindável

o mundo é um vaso espiritual
não se deixa atuar nem pegar

\end{verbatim}
\begin{tapa} 
quem atua	&estraga-o\\
quem o pega     &perde-o \\
\end{tapa}
\ \\
\begin{tapa}[lll]
portanto & &\\
as coisas	&ora precedem	&ora seguem\\
		&ora amainam	&ora enfurecem\\
		&ora prosperam	&ora declinam\\
		&ora afluem	&ora refluem\\
\end{tapa}
\ \\
\begin{tapa}
por isso&\\
o homem santo afasta	    &o demasiado\\
		            &o desmesurado\\
			    &o desqualificado\\
\end{tapa}


\vfill\pagebreak
%30

\begin{chines}
  以道佐人主者，\\
  不以兵強天下。\\
  其事好還。\\
  師之所處荊棘生焉。\\
  軍之後必有凶年。\\
  善有果而已，\\
  不敢以取強。\\
  果而勿矜。\\
  果而勿伐。\\
  果而勿驕。\\
  果而不得已。\\
  果而勿強。\\
  物壯則老，\\
  是謂不道，\\
  不道早已。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Poupar as armas}{\chin{儉武} Jian Wu}
\begin{verbatim}
aqueles que ajudam o soberano pelo curso
estes não violentam o mundo com armas

tal ação provoca reação

\end{verbatim}
\begin{tapa} 
onde campeiam tropas	&aí crescem espinhos\\
após grandes combates	&sempre anos nefastos\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 


bom é apenas o resultado
e basta!

não ousar dominar com violência

o resultado sem apoteose
o resultado sem repressão
o resultado sem arrogância
o resultado porque irremediável
o resultado sem violência

as coisas reforçando-se caducam

isto se diz: sem curso

\end{verbatim}
\begin{tapa} 
sem curso	&	logo o decurso
\end{tapa}

\vfill\pagebreak
%31

\begin{chines}
  夫佳兵者不祥之器，\\
  物或惡之，\\
  故有道者不處。\\
  君子居則貴左，\\
  用兵則貴右。\\
  兵者不祥之器，\\
  非君子之器，\\
  不得已而用之，\\
  恬淡為上。\\
  勝而不美，\\
  而美之者，\\
  是樂殺人。\\
  夫樂殺人者，\\
  則不可得志於天下矣。\\
  吉事尚左，\\
  凶事尚右。\\
  偏將軍居左，\\
  上將軍居右。\\
  言以喪禮處之。\\
  殺人之眾，\\
  以悲哀泣之，\\
  戰勝以喪禮處之。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Cessar as armas}{\chin{偃武} Yan Wu}
\begin{verbatim}
eis que belas armas não são instrumentos auspiciosos
coisas que qualquer um abomina

\end{verbatim}
\begin{tapa} 
portanto&\\
quem no curso	  &delas não se ocupa\\
&\\
o nobre em casa   &honra a esquerda\\
no uso de armas   &honra a direita\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 

armas não são instrumentos auspiciosos
não são instrumentos do nobre

se inelutável usa-as
pondo calma e moderação acima


vence sem embelezar a vitória

quem faz isso exulta em matar pessoas
esse não pode obter seus intentos no mundo

nos eventos benéficos prefere-se a esquerda
nos eventos maléficos prefere-se a direita

o general da reserva fica à esquerda
o general do comando fica à direita
a dizer que observa o rito fúnebre

massacres são pranteados com ais e lamentos
na vitória militar observa-se o rito fúnebre
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%32

\begin{chines}
  道常無名。\\
  樸雖小天下莫能臣也。\\
  侯王若能守之，\\
  萬物將自賓。\\
  天地相合以降甘露，\\
  民莫之令而自均。\\
  始制有名，\\
  名亦既有，\\
  夫亦將知止，\\
  知止可以不殆。\\
  譬道之在天下，\\
  猶川谷之於江海。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{A virtude da santidade}{\chin{聖德} Sheng De}
\begin{verbatim}
curso... lenho tosco sempre sem nome

embora pequeno pequeno o mundo 
porém não o pode sujeitar





príncipes e reis podendo preservá-lo
as dez-mil-coisas por si se subordinam

céu e terra em conúbio deitam doce orvalho
o povo sem ser ordenado por si se coordena




\end{verbatim}
\begin{tapa} 
feito o corte		     &logo surgem os nomes\\
já havendo os nomes          &aí deve-se saber parar\\
sabendo parar	             &nada periclita\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 



um símile do curso no mundo:
arroio e vale indo para rio e mar
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%33

\begin{chines}
  知人者智，\\
  自知者明。\\
  勝人者有力，\\
  自勝者強。\\
  知足者富。\\
  強行者有志。\\
  不失其所者久。\\
  死而不亡者，\\
  壽。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Virtude do discernimento}{\chin{辨德} Bian De}

\begin{tapa}
quem conhece o outro	  &é sábio\\
quem conhece a si mesmo   &é iluminado\\
&\\
&\\
quem vence o outro	  &tem força\\
quem vence a si	          &é forte\\
&\\
&\\
quem se contenta	  &é rico\\
quem se força a andar	  &tem querer\\
quem não perde seu lugar  &perdura\\
&\\
&\\
&\\
quem morre sem se anular  &tem a vida\\
\end{tapa}

\vfill\pagebreak
%34

\begin{chines}
  大道氾兮，\\
  其可左右。\\
  萬物恃之以生而不辭，\\
  功成而不名有。\\
  衣養萬物而不為主，\\
  常無欲可名於小。\\
  萬物歸焉，\\
  而不為主，\\
  可名為大。\\
  以其終不自為大，\\
  故能成其大。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Confiança na realização}{\chin{任成} Ren Cheng}

\begin{tapa} 
o grande curso é transbordante&\\
ele pode à esquerda e à direita&\\
&\\
&\\
as dez-mil-coisas dele dependem para viver&\\
nunca são rejeitadas&\\
&\\
&\\
completa a obra			  &e não se apropria\\
&\\
veste e nutre as dez-mil-coisas	  &e não se faz senhor \\
pode ser nomeado no que é pequeno&\\
&\\
&\\
as dez-mil-coisas a ele retornam&  e não se faz senhor\\ 
pode ser nomeado como grande&\\
&\\
&\\
e só por não se fazer grande&\\
pode realizar sua grandeza&\\
\end{tapa}
\vfill\pagebreak
%35

\begin{chines}
  執大象\\
  天下往。\\
  往而不害\\
  安平太。\\
  樂與餌，\\
  過客止。\\
  道之出口淡乎其無味。\\
  視之不足見。\\
  聽之不足聞。\\
  用之不足既。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{A virtude do amor humano}{\chin{仁德} Ren De}
\begin{verbatim}
retendo a grande imagem
o mundo acorre

acorre sem prejudicar

assim a grande paz






música e atrativos... o peregrino para

o anunciar do curso... insípido! a nada sabe


\end{verbatim}
\begin{tapa} 
olhá-lo		&não basta para o ver\\
ouvi-lo		&não basta para o escutar\\
usá-lo	        &não basta para o esgotar\\
\end{tapa}

\vfill\pagebreak
%36

\begin{chines}
  將欲歙之，必固張之。\\
  將欲弱之，必固強之。\\
  將欲廢之，必固興之。\\
  將欲取之，必固與之。\\
  是謂微明。\\
  柔弱勝剛強。\\
  魚不可脫於淵，\\
  國之利器\\
  不可以示人。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Iluminação sutil}{\chin{微明} Wei Ming}
\begin{verbatim}
quer-se a contração:
é preciso consolidar a expansão

quer-se o enfraquecimento:
é preciso consolidar o fortalecimento

quer-se a decadência:
é preciso consolidar o florescimento

quer-se a privação:
é preciso consolidar a doação





isto se diz: iluminação sutil





suavidade vence violência

não deve o peixe sair das profundezas
nem a potestade do reino a outros se mostrar
\end{verbatim}

\part{O livro da virtude}

\vfill\pagebreak
%37

\begin{chines}
  道常無為，\\
  而無不為。\\
  侯王若能守之，\\
  萬物將自化。\\
  化而欲作，\\
  吾將鎮之以無名之樸。\\
  無名之樸，\\
  夫亦將無欲。\\
  不欲以靜，\\
  天下將自定。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Exercício da regência}{\chin{為正} Wei Zheng}
\begin{verbatim}
o curso sempre não atuando
e nada fica por atuar





príncipes e reis podendo preservá-lo
as dez-mil-coisas por si se transformam





transformadas e surgindo o desejo
eu o reprimo pelo lenho sem nome





no lenho tosco sem nome
eis que de fato não há desejo





sem desejo fica-se em repouso
o mundo por si se fixa
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%38

\begin{chines}
  上德不德是以有德。\\
  下德不失德是以無德。\\
  上德無為而無以為。\\
  下德無為而有以為。\\
  上仁為之而無以為。\\
  上義為之而有以為。\\
  上禮為之而莫之以應，\\
  則攘臂而扔之。\\
  故失道而後德。\\
  失德而後仁。\\
  失仁而後義。\\
  失義而後禮。\\
  夫禮者忠信之薄而亂之首。\\
  前識者，\\
  道之華而愚之始。\\
  是以大丈夫，\\
  處其厚，不居其薄。\\
  處其實，不居其華。\\
  故去彼取此。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Discutindo a virtude}{\chin{論德} Lun De}
\begin{verbatim}
a vitude superior não ostenta virtude
por isso tem virtude

a virtude inferior não se despe da virtude
por isso não tem virtude
\end{verbatim}

\kern-1\baselineskip
\begin{tapa} 
a virtude superior não atua	&não ficando por atuar\\
a virtude inferior não atua	&ficando por atuar\\
o amor humano superior atua	&não por ter de atuar\\
a justiça superior atua		&por ter de atuar\\
o rito superior atua		&ninguém corresponde\\
\end{tapa}
aí arregaça as mangas indo às vias de fato
\begin{tapa} 
portanto&\\
perdido o curso		&eis a virtude\\
perdida a virtude	&eis o amor humano\\
perdido o amor humano	&eis a justiça\\
perdida a justiça	&eis o rito\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 

ora o rito dilui fé e fidelidade
sendo pois cabeça de toda desordem
o saber prematuro é mera flor do curso
sendo pois princípio de todo desatino

por isso
o homem em plena maturidade...
ocupa-se do denso e não do diluído
ocupa-se do real e não da florescência

portanto
afasta o ali          agarra o aqui
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%39

\begin{chines}
  昔之得一者。\\
  天得一以清。\\
  地得一以寧。\\
  神得一以靈。\\
  谷得一以盈。\\
  萬物得一以生。\\
  侯王得一以為天下貞。\\
  其致之。\\
  天無以清將恐裂。\\
  地無以寧將恐廢。\\
  神無以靈將恐歇。\\
  谷無以盈將恐竭。\\
  萬物無以生將恐滅。\\
  侯王無以貞將恐蹶。\\
  故貴以賤為本，\\
  高以下為基。\\
  是以侯王自稱孤、寡、不穀。\\
  此非以賤為本邪﹖\\
  非乎。\\
  至譽無譽。\\
  不欲琭琭如玉\\
  珞珞如石。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{O fundamento da lei}{\chin{法本} Fa Ben}
\begin{verbatim}
eis a unificação dos primórdios
\end{verbatim}
\kern-2\baselineskip
\begin{tapa} 
o céu unificado			&ficou claro\\
a terra unificada		&ficou tranquila\\
o espírito unificado		&ficou animado\\
o vale unificado		&ficou repleno\\
as dez-mil-coisas unificadas	&ficaram geradoras\\
príncipes e reis unificados	&ficaram fidedignos\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 
isso conseguiu-se pela unificação
\end{verbatim}
\begin{tapa} 
o céu não claro			&talvez rachasse\\
a terra não tranquila		&talvez implodisse\\
o espírito não animado		&talvez sucumbisse\\
o vale não repleno		&talvez arruinasse\\
as dez-mil-coisas não geradoras &talvez ruíssem\\
príncipes e reis não fidedignos	&talvez tombassem\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 

portanto
o digno tem suas raízes no humilde
o alto tem suas bases no baixo

por isso
príncipes e reis se intitulam:
órfãos viúvos indigentes

será por suas raízes no humilde? não?

portanto
a glória suprema não se vangloria

não esmerar como jade mas rusticar como pedra
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%40

\begin{chines}
  反者道之動。\\
  弱者道之用。\\
  天下萬物生於有，\\
  有生於無。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Uso do afastamento}{\chin{去用} Qu Yong}
\begin{tapa}
retornar		&é o mover do curso\\
suavidade		&seu operar\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}


sob o céu

as dez-mil-coisas nascem no manifesto
o manifesto nasce do imanifesto
\end{verbatim}

\vfill\pagebreak
%41

\begin{chines}
  上士聞道勤而行之。\\
  中士聞道若存若亡。\\
  下士聞道大笑之。\\
  不笑不足以為道。\\
  故建言有之。\\
  明道若昧。\\
  進道若退。\\
  夷道若纇。\\
  上德若谷。\\
  大白若辱。\\
  廣德若不足。\\
  建德若偷。\\
  質真若渝。\\
  大方無隅。\\
  大器晚成。\\
  大音希聲。\\
  大象無形。\\
  道隱無名。\\
  夫唯道善貸且成。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Identidade e diferença}{\chin{同異} Tong Yi}
\begin{verbatim}
a pessoa superior escutando o curso
pratica-o zelosamente

a pessoa mediana escutando o curso
ora insiste ora desiste

a pessoa inferior escutando o curso
ri estrepitosamente

não risse não seria o curso

\end{verbatim}
\begin{tapa} 
por isso há nos provérbios&\\
o curso claro 		&parece escuro\\
o curso progressivo	&parece retrógrado\\
o curso plano 		&parece escabroso\\
a virtude superior	&parece um vale\\
a grande candura	&parece vergonha\\
a virtude larga		&parece avara\\
a virtude firme	        &parece fugaz\\
a virtude sólida	&parece  carcomida\\
o grande quadrado	&não tem cantos\\
o grande talento	&é tardio\\
a grande música	        &dilui o som\\
a grande imagem	        &não tem figura\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 



o curso oculta-se no sem-nome
e só o curso em bem atuar a doação de si
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%42

\begin{chines}
  道生一。\\
  一生二。\\
  二生三。\\
  三生萬物。\\
  萬物負陰而抱陽，\\
  沖氣以為和。\\
  人之所惡，\\
  唯孤、寡不穀，\\
  而王公以為稱，\\
  故物或損之而益，\\
  或益之而損。\\
  人之所教，\\
  我亦教之，\\
  強梁者，\\
  不得其死。\\
  吾將以為教父。甫\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{As transformações do \textit{Dao}}{\chin{道化} \textit{Dao} Hua}
\begin{tapa}
o curso		&gera o um\\
o um		&gera o dois\\
o dois		&gera o três\\
o três		&gera as dez-mil-coisas\\
\end{tapa}

as dez-mil-coisas têm atrás sombra (\textit{Yin})\\
elas abraçam na frente a luz (\textit{Yang})\\
o éter vazio para compor a harmonia\\
\ \\
\ \\
\ \\
o que os homens mais abominam\\
ser órfão viúvo indigente\\
reis e príncipes a si se intitulam\\
\ \\
\ \\
\begin{tapa} 
portanto&\\
as coisas	&ora perder é ganho\\
		&ora ganhar é perda\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 

a tradição dos homens eu também transmito:
os violentos não alcançam sua morte

eu o considerarei pai da doutrina
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%43

\begin{chines}
  天下之至柔，\\
  馳騁天下之至堅。\\
  無有入無間，\\
  吾是以知無為之有益。\\
  不言之教，\\
  無為之益\\
  天下希及之。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Uso universal}{\chin{遍用} Bian Yong}
\begin{verbatim}
sob o céu o mais suave...
desembesta pelo mais firme sob o céu


sem manifestação penetra o impenetrável

por isso
eu conheço a vantagem de não-atuar




a doutrina sem palavras

a vantagem de não atuar

sob o céu poucos alcançam
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%44

\begin{chines}
  名與身孰親。\\
  身與貨孰多。\\
  得與亡孰病。\\
  是故甚愛必大費。\\
  多藏必厚亡。\\
  知足不辱。\\
  知止不殆。\\
  可以長久。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Preceitos estabelecidos}{\chin{立戒} Li Jie}
\begin{tapa}
o nome ou a pessoa	&qual preferir?\\
a pessoa ou as posses	&qual valorizar?\\
o ganho ou a perda	&qual dói mais?\\
&\\
&\\
por isso&\\
&\\
demasiada poupança	&traz grande dispêndio\\
excessivo acúmulo	&traz enorme desperdício\\
&\\
sabendo bastar-se	&não se passa vergonha\\
sabendo conter-se	&não se corre perigo\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 


pode-se por isso perdurar
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%45

\begin{chines}
  大成若缺，其用不弊。\\
  大盈若沖，其用不窮。\\
  大直若屈。\\
  大巧若拙。\\
  大辯若訥。\\
  靜勝躁，\\
  寒勝熱。\\
  清靜為天下正。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Virtude transbordante}{\chin{洪德} Hong De}
\begin{tapa}
a grande realização	&parece defeituosa\\
seu efeito não degenera&\\
&\\
a grande plenitude	&parece vazia\\
seu efeito não decresce&\\
&\\
&\\
a grande retidão	&parece sinuosa\\
a grande habilidade	&parece bisonha\\
a grande eloquência	&parece balbuciante\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 




o repouso vence a agitação
o frio vence o quente





pureza e repouso são o ajuste do mundo
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%46

\begin{chines}
  天下有道，\\
  卻走馬以糞。\\
  天下無道，\\
  戎馬生於郊。\\
  禍莫大於不知足。\\
  咎莫大於欲得。\\
  故知足之足常足矣。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Moderar os desejos}{\chin{儉欲} Jian Yu}
\begin{verbatim}
sob o céu há curso...
desatrelam-se os corcéis para o adubo





sob o céu não há curso...
éguas de batalha procriam na fronteira




\end{verbatim}
\begin{tapa} 
maior culpa:		&aquiescer ao desejo\\
maior violação:	        &não saber bastar-se\\
maior falta:		&desejar obter\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 




portanto

sabendo bastar-se ao que basta sempre basta
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%47

\begin{chines}
  不出戶知天下。\\
  不闚牖見天道。\\
  其出彌遠，\\
  其知彌少。\\
  是以聖人\\
  不行而知。\\
  不見而明。\\
  不為而成。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Averiguar o distante}{\chin{覽遠} Jian Yuan}
\begin{tapa}
sem sair de casa	 & conhecer o mundo\\
sem espiar pela janela	 & ver o curso do céu\\
quanto mais longe se vai & tanto menos se conhece\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 




por isso o homem santo...

\end{verbatim}
\begin{tapa} 
não anda...		&e conhece\\
não vê...		&e nomeia\\
não atua...		&e realiza\\
\end{tapa}

\vfill\pagebreak
%48

\begin{chines}
  為學日益。\\
  為道日損。\\
  損之又損，\\
  以至於無為。\\
  無為而不為。\\
  取天下常以無事，\\
  及其有事，\\
  不足以取天下。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Esquecer o saber}{\chin{忘知} Wang Zhi}
\begin{tapa}
no estudo	        &dia a dia se cresce\\
no curso		&dia a dia se decresce\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 




decrescendo a mais decrescer 
chega-se ao não-atuar 

não atuando nada fica por atuar





conquista-se o mundo sempre por não ter afazeres
bastam afazeres que não se conquista o mundo
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%49

\begin{chines}
  聖人無常心。\\
  以百姓心為心。\\
  善者吾善之。\\
  不善者吾亦善之\\
  德善。\\
  信者吾信之。\\
  不信者吾亦信之、\\
  德信。\\
  聖人在天下歙歙焉，\\
  為天下渾其心。\\
  百姓皆注其耳目，\\
  聖人皆孩之。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Confiança na virtude}{\chin{任德} Ren De}
%Bruno: Dura Realidade: tradução do verso acima equivocada 
%%Jorge: Não entendi
\begin{verbatim}
o homem santo não tem coração constante
pelo coração das cem famílias faz seu coração

\end{verbatim}
\begin{tapa} 
com o bom		&eu sou bom\\
com o não bom		&também sou bom \\
&\\
tal é a bondade da virtude&\\
&\\
&\\
com o fiel		&eu sou fiel\\
com o não fiel		&também sou fiel\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 

tal é a fidelidade da virtude





sob o céu o homem santo é conciliador
faz os corações se misturarem sob o céu

as cem famílias lhe emprestam olhos e ouvidos
o homem santo a todos acriança
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%50



\begin{chines}
  出生入死。\\
  生之徒，十有三。\\
  死之徒，十有三。\\
  人之生，\\
  動之於死地，\\
  亦十有三。\\
  夫何故﹖\\
  以其生生之厚。\\
  蓋聞善攝生者，\\
  陸行不遇兇虎，\\
  入軍不被甲兵。\\
  兇無所投其角。\\
  虎無所用其爪。\\
  兵無所容其刃。\\
  夫何故﹖\\
  以其無死地。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Dignificar a vida}{\chin{貴生} Gui Sheng}
\begin{verbatim}
expor vida é impor morte

\end{verbatim}
\begin{tapa} 
os adeptos da vida	&três em dez\\
os adeptos da morte	&três em dez\\
os que levam a vida &\\
ao campo de morte  	&também três em dez\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 

e a razão?
viverem intensamente a vida





ouve-se do bom cultor da vida:

\end{verbatim}
\begin{tapa} 
em terra    &não topa com rinocerontes ou tigres\\
na liça	    &não sofre com armas e escudos \\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 

o rinoceronte não tem onde fincar o chifre 

o tigre não tem onde fincar as garras 
as armas não tem onde enfiar a lâmina


e a razão?
não ter campo de morte
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%51

\begin{chines}
  道生之，\\
  德畜之，\\
  物形之，\\
  勢成之。\\
  是以萬物\\
  莫不尊道，\\
  而貴德。\\
  道之尊，\\
  德之貴，\\
  夫莫之命\\
  而常自然。\\
  故道生之，\\
  德畜之。\\
  長之育之。\\
  亭之毒之。\\
  養之覆之。\\
  生而不有，\\
  為而不恃，\\
  長而不宰。\\
  是謂玄德。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Virtude sustentante}{\chin{養德} Yang De}

\begin{tapa} 
o curso lhes		&dá vida \\
a virtude		&dá cultivo \\
a substância		&dá forma \\
o ambiente		&dá desenvolvimento\\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 

por isso
as dez-mil-coisas sem exceção
nenhuma sem venerar o curso e dignificar a virtude

\end{verbatim}
\begin{tapa} 
a veneração do curso&	a dignificação da virtude\\
eis que não se ordena&	vêm sempre por si\\
&\\
&\\
portanto&\\
o curso			&lhes dá vida\\
a virtude		&dá cultivo\\
o crescimento		&dá aprimoramento\\
a proteção		&dá maturação\\
a manutenção		&dá renovação\\
                        &\\
gerar		        &sem possuir\\
atuar		        &sem depender\\
presidir	        &sem controlar\\
\end{tapa} 
diz-se virtude mística
\vfill\pagebreak
%52

\begin{chines}
  天下有始，以為天下母。\\
  既得其母，以知其子。\\
  既知其子，復守其母，\\
  沒身不殆。\\
  塞其兌，\\
  閉其門，\\
  終身不勤。\\
  開其兌，\\
  濟其事，\\
  終身不救。\\
  見其小曰明，\\
  守柔曰強。\\
  用其光，\\
  復歸其明，\\
  無遺身殃。\\
  是為習常。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Retorno à origem}{\chin{歸元} Gui Yuan}
\begin{verbatim}
o mundo tem origem
esta é considerada a mãe do mundo

já tendo a mãe
conhece-se o filho

já conhecido o filho
novamente guarda-se a mãe

desaparecendo o corpo não periga


tapando suas entradas
trancando suas portas
\end{verbatim}
\begin{tapa} 
findando o corpo		&não se aflige\\
&\\
abrindo suas entradas\\
prosperando seus afazeres\\
findando o corpo		&não se salva\\
&\\
&\\
ver o pequeno soa:		&alumbramento\\
conservar a suavidade soa:	&força\\
\end{tapa}

\begin{verbatim} 



se usar sua luz retornando à sua iluminação
nada perde quando o corpo espectrifica

isto se diz: revestir de eternidade
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%53

\begin{chines}
  使我介然有知，\\
  行於大道，\\
  唯施是畏。\\
  大道甚夷，\\
  而人好徑。\\
  朝甚除，\\
  田甚蕪，\\
  倉甚虛。\\
  服文綵，\\
  帶利劍，\\
  厭飲食，\\
  財貨有餘。\\
  是謂盜夸。\\
  非道也哉。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Prova da ganância}{\chin{益證} Yi Zheng}
%Bruno: acizanar? o que significa isso? O Houaiss e o Aurélio não registram. O VOLP registra. A questão é: como nosso leitores saberão o que significa?
%%Jorge: Levar para o autor
\begin{verbatim}
se eu tivesse um saber especializado
e agisse conforme o grande curso
justamente sua efetuação eu temeria



o grande curso é bem plano
mas o povo gosta dos atalhos

a corte está bem montada
mas os campos bem acizanados

e os celeiros bem vazios

enfeitam-se com brocados letrados
andam com espadas afiadas
enjoados com comes e bebes 
bens e riquezas em profusão 

isto se diz: ostentar rapina

não! não é o curso!
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%54

\begin{chines}
  善建者不拔。\\
  善抱者不脫。\\
  子孫以祭祀不輟。\\
  修之於身其德乃真。\\
  修之於家其德乃餘。\\
  修之於鄉其德乃長。\\
  修之於邦其德乃豐。\\
  修之於天下其德乃普。\\
  故\\
  以身觀身，\\
  以家觀家，\\
  以鄉觀鄉，\\
  以邦觀邦，\\
  以天下觀天下。\\
  吾何以知天下然哉﹖\\
  以此。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Cultivar a contemplação}{\chin{修觀} Xiu Guan}
\begin{tapa} 
quem planta o bem       &este não perde a raiz\\
quem abraça o bem	&este não se separa \\
\end{tapa}
\begin{verbatim} 

e filhos e netos não cessarão o culto ancestral

\end{verbatim}
\begin{tapa} 
cultivado na pessoa	 &a virtude será eficiente\\
cultivado na família	 &a virtude será copiosa \\
cultivado na comunidade  &a virtude será durável\\
cultivado no reino	 &a virtude será fecunda\\
cultivado no mundo	 &a virtude será universal\\
\end{tapa} \begin{verbatim} 




\end{verbatim} 
\begin{tapa} 
portanto&\\
pela pessoa		&ver as pessoas\\
pelas famílias		&ver as famílias \\
pela comunidade	        &ver as comunidades\\
pela nação		&ver as nações \\
pelo mundo		&ver o mundo\\
\end{tapa} 
\begin{verbatim} 



eu, como sei que o mundo é assim?

pelo aqui
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%55

\begin{chines}
  含德之厚\\
  比於赤子。\\
  毒蟲不螫，\\
  猛獸不據，\\
  攫鳥不摶。\\
  骨弱筋柔而握固。\\
  未知牝牡之合而全作，\\
  精之至也。\\
  終日號而不嗄，\\
  和之至也。\\
  知和曰常。\\
  知常曰明。\\
  益生曰祥。\\
  心使氣曰強。\\
  物壯則老。\\
  謂之不道，\\
  不道早已。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Signo místico}{\chin{玄符} Xuan Fu}
\begin{verbatim}
quem possui o denso da virtude 
assemelha-se a uma criança nua

insetos venenosos não a picam
feras não a estraçalham 
aves de rapina não a arrebatam

ossos moles tendões elásticos
mas agarra com força
ainda não conhece o acasalamento
mas o falo fala ereto
é o auge do sêmen

o dia inteiro grita sem rouquejar
é o auge da harmonia

\end{verbatim} 
\begin{tapa} 
conhecer a harmonia soa:	     &eternidade\\
conhecer a eternidade soa:	     &iluminação\\
acrescer a vida soa:		     &fatalidade\\
o coração no controle do sopro soa:  &rigidez\\
\end{tapa} 
\begin{verbatim} 

as coisas reforçando-se caducam

\end{verbatim} 
\begin{tapa} 
isso se diz	&sem curso\\
sem curso	&logo o decurso\\
\end{tapa} 

\vfill\pagebreak
%56

\begin{chines}
  知者不言。\\
  言者不知。\\
  挫其銳，\\
  解其紛，\\
  和其光，\\
  同其塵，\\
  是謂玄同。\\
  故\\
  不可得而親。\\
  不可得而疏。\\
  不可得而利。\\
  不可得而害。\\
  不可得而貴。\\
  不可得而賤。\\
  故為天下貴。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Virtude mística}{\chin{玄德} Xuan De}

\begin{tapa} 
quem sabe	&não fala\\
quem fala	&não sabe\\
                &\\
tapar		&as entradas \\
trancar		&as portas\\
abrandar	&o cume\\
desfazer	&o emaranhado\\
harmonizar	&a luz\\
conglobar	&o pó\\
\end{tapa} 
\begin{verbatim} 

diz-se: união mística


portanto

ela é incompatível com a intimidade
ela é incompatível com a estranheza

ela é incompatível com o ganho
ela é incompatível com a perda

ela é incompatível com a dignidade
ela é incompatível com a vileza


portanto

constitui a dignidade do mundo
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%57

\begin{chines}
  以正治國，\\
  以奇用兵，\\
  以無事取天下。\\
  吾何以知其然哉﹖\\
  以此。\\
  天下多忌諱而民彌貧。\\
  民多利器國家滋昏。\\
  人多伎巧奇物泫起。\\
  法令滋彰盜賊多有。\\
  故聖人云\\
  我無為而民自化。\\
  我好靜而民自正。\\
  我無事而民自富。\\
  我無欲而民自樸。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Costumes puros}{\chin{淳風} Chun Feng}

\begin{tapa} 
com a normalidade	&governa-se o reino\\
com a anormalidade	&usam-se as armas\\
\end{tapa} 
\begin{verbatim} 
por não ter afazeres conquista-se o mundo

como eu sei que é assim?
pelo aqui


sob o céu 

quanto mais tabus e superstições
tanto mais pobre o povo

quanto maior a potestade da corte
tanto mais caótico o reino

quanto maior a inventiva dos homens
tanto mais coisas anormais

quanto mais leis e decretos promulgados
tanto mais ladrões e assaltantes

por isso
um homem santo esclareceu:
\end{verbatim} 
\begin{tapa} 
eu sem atuar		&o povo mudou por si\\
eu amante do repouso	&o povo por si endireitou\\
eu sem afazeres	        &o povo por si enriqueceu\\
eu sem desejos		&o povo por si lenho tosco\\
\end{tapa} 

\vfill\pagebreak
%58

\begin{chines}
  其政悶悶，\\
  其民淳淳。\\
  其政察察，\\
  其民缺缺。\\
  禍尚福之所倚。\\
  福尚禍之所伏。\\
  孰知其極，\\
  其無正。\\
  正復為奇，\\
  善復為妖。\\
  人之迷其日固久。\\
  是以聖人\\
  方而不割。\\
  廉而不劌。\\
  直而不肆。\\
  光而不燿。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Adaptar-se às mudanças}{\chin{順化} Shun Hua}

\begin{tapa} 
governo velado e sonado	      &povo expresso e desperto\\
governo vigilante e atuante   &povo retraído e omisso\\
&\\
desgraça!	&em ti apoia-se a felicidade\\
felicidade!	&em ti encosta-se a desgraça\\
\end{tapa} 
\begin{verbatim} 

quem delas conhece os limites?

\end{verbatim} 
\begin{tapa} 
na anomia...	&o normal passa por anormal\\
		&o bom passa por simulacro\\
		\end{tapa} 
		\begin{verbatim} 

o desvio do homem... teus dias teimosamente duram





por isso o homem santo...


\end{verbatim} 
\begin{tapa} 
enquadra	&sem demarcar\\
canteia		&sem talhar\\
corrige		&sem deformar\\
transluz	&sem ofuscar\\
\end{tapa} 

\vfill\pagebreak
%59

\begin{chines}
  治人事天莫若嗇。\\
  夫唯嗇是謂早服。\\
  早服謂之重積德。\\
  重積德則無不克。\\
  無不克則莫知其極。\\
  莫知其極可以有國。\\
  有國之母可以長久。\\
  是謂深根固柢，\\
  長生久視之道。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Manter o curso}{\chin{守道} Shou Dao}
\ \\ 
no governo do homem\ \ 	no serviço do céu\\
nada como temperança\\
\ \\
\ \\
\ \\
\begin{tapa}
  só a temperança se&  diz submissão prévia\\
  a submissão prévia&  diz-se virtude reiterada\\
\end{tapa}
\ \\

\begin{tapa} 
virtude reiterada  &então invencibilidade\\
invencibilidade	   &então não se conhecem os limites\\
sem os limites	   &então se pode ter o reino\\
\end{tapa} 
\ \\


tendo a mãe do reino\ \ se pode perdurar\\
\ \\
\begin{tapa}[lll]
isto se diz:&   raiz profunda&	haste firme
\end{tapa}
é o curso da vida longa e visão perpétua
\vfill\pagebreak
%60

\begin{chines}
  治大國若烹小鮮。\\
  以道蒞天下，\\
  其鬼不神。\\
  非其鬼不神，\\
  其神不傷人。\\
  非其神不傷人，\\
  聖人亦不傷人。\\
  夫兩不相傷，\\
  故德交歸焉。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Ocupar o trono}{\chin{居位} Ju Wei}
\begin{verbatim}
reger um grande reino é como fritar peixe miúdo



no mundo governado pelo curso
espectros não passam por espíritos




não só espectros não passam por espíritos
espíritos também não atormentam pessoas




não só espíritos não atormentam pessoas
o homem santo também não as atormenta




eis que ambos não se atormentando
a virtude congrega nele reintegrando
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%61

\begin{chines}
  大國者\\
  下流，\\
  天下之交。\\
  天下之牝。\\
  牝常以靜勝牡。\\
  以靜為下。\\
  故\\
  大國以下小國，則取小國。\\
  小國以下大國，則取大國。\\
  故\\
  或下以取，或下而取。\\
  大國不過欲兼畜人。\\
  小國不過欲入事人。\\
  夫兩者各得所欲，\\
  大者宜為下。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{A virtude da humildade}{\chin{謙德} Qian De}
\begin{verbatim}
um grande reino é um rio no baixo curso

reunião do mundo	fêmea do mundo

a fêmea sempre pelo repouso vence o macho
pelo repouso ela fica abaixo


portanto

se um grande reino ficar abaixo de um pequeno
então o grande conquista o pequeno

se um pequeno reino ficar abaixo de um grande 
então o pequeno conquista o grande


portanto

uns ficam abaixo para conquistar 
outros estando abaixo conquistam

um grande reino	
     só quer juntar e nutrir pessoas
um pequeno reino 
     só quer participar e servir pessoas

eis que para ambos conquistarem o almejado
convém que o grande fique abaixo
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%62


\begin{chines}
  道者萬物之奧。\\
  善人之寶，\\
  不善人之所保。\\
  美言可以市尊。\\
  美行可以加人。\\
  人之不善，\\
  何棄之有。\\
  故立天子、\\
  置三公，\\
  雖有拱璧以先駟馬，\\
  不如坐進此道。\\
  古之所以貴此道者何。\\
  不曰：求以得，\\
  有罪以免邪﹖\\
  故為天下貴。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Atuar o curso}{\chin{為道} Wei Dao}

\begin{tapa} 
curso... 	& recolhimento das dez-mil-coisas\\
tesouro dos bons & refúgio dos não-bons\\
belas palavras	&	podem negociar honras\\
nobre conduta	&	pode destacar dos outros\\
\end{tapa} 
\begin{verbatim} 

mas por que rejeitar os não-bons?

portanto

foi instituído o filho do céu
estabelecidos os três duques

contudo empunhar o cetro de jade
e com este à frente desfilar na quadriga
não vale assentar e adentrar-se no curso

e a razão dos antigos apreciarem o curso?

\end{verbatim} 
\begin{tapa} 
não soa assim:&\\
quem pede	&	dele recebe\\
quem tem culpa	&	por ele evita a perversão\\
\end{tapa} 
\begin{verbatim} 
portanto

constitui a dignidade do mundo
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%63

\begin{chines}
  為無為，\\
  事無事，\\
  味無味。\\
  大小多少，\\
  報怨以德。\\
  圖難於其易，\\
  為大於其細。\\
  天下難事必作於易。\\
  天下大事必作於細。\\
  是以聖人\\
  終不為大，\\
  故能成其大。\\
  夫輕諾必寡信。\\
  多易必多難。\\
  是以聖人\\
  猶難之，\\
  故終無難矣。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Pensar a origem}{\chin{思始} Si Shi}

\begin{tapa} 
atue		&o não-atuar\\
ocupe-se	&em não se ocupar\\
saboreie	&o sem-sabor\\
\end{tapa} 
\begin{verbatim} 

engrandeça o pequeno
converta discórdia em virtude
delineie o difícil do fácil
faça o grande de sua pequenez



por isso

o homem santo nunca se engrandece
e pode realizar sua grandeza



eis que promessas levianas 
decerto são de pouca fé

muito fácil decerto é bem difícil


por isso

o homem santo considera tudo bem difícil
portanto não fica difícil
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%64

\begin{chines}
  其安易持，\\
  其未兆易謀。\\
  其脆易泮，\\
  其微易散。\\
  為之於未有，\\
  治之於未亂。\\
  合抱之木生於毫末。\\
  九層之台起於累土。\\
  千里之行始於足下。\\
  為者敗之，\\
  執者失之。\\
  是以聖人\\
  無為故無敗，\\
  無執故無失。\\
  民之從事常於幾成而敗之。\\
  慎終如始則無敗事。\\
  是以聖人\\
  欲不欲，\\
  不貴難得之貨。\\
  學不學，\\
  復眾人之所過，\\
  以輔萬物之自然而不敢為。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Guardar o diminuto}{\chin{守微} Shou Wei}
\begin{tapa} 
calmo			&é fácil manter\\
ainda imprevisível	&é fácil programar\\
quebradiço		&é fácil despedaçar\\
miúdo			&é facil de espalhar\\
\end{tapa} 
\begin{verbatim} 

atuar no ainda não-sido
pôr em ordem antes da desordem

árvore que braços unidos 
abarcam nasceu de raiz capilar
torre de nove andares surgiu de terra justaposta
jornada de cem mil léguas começa sob os pés

\end{verbatim} 
\begin{tapa} 
quem atua	&estraga\\
quem pega	&perde\\
\end{tapa} 
\begin{verbatim} 

o povo na execução da obra 
sempre estraga no fim
cuidando do fim como do começo 
não se estraga a obra

por isso o homem santo...

deseja não desejar
não valoriza bens custosos
aprende a não aprender

recorre por onde os homens transpassaram
ajudando a natureza das dez-mil-coisas
isso sem ousar atuar
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%65

\begin{chines}
  古之善為道者，\\
  非以明民，\\
  將以愚之。\\
  民之難治，\\
  以其智多。\\
  故以智治國，\\
  國之賊。\\
  不以智治國，\\
  國之福。\\
  知此兩者，\\
  亦稽式。\\
  常知稽式，\\
  是謂玄德。\\
  玄德深矣、\\
  遠矣！與物反矣。\\
  然後乃至大順。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{A virtude pura}{\chin{淳德} Chun De}
\begin{verbatim}
na antiguidade os que bem atuavam o curso
não procuravam iluminar o povo
mas sim assingelá-lo

o povo é ingovernável se a sabedoria excede



\end{verbatim}
\begin{tapa}

portanto&\\
governar pela sabedoria	     &é espoliar a nação\\
não governar pela sabedoria  &é prosperar a nação\\
&\\
quem sabe os dois	     &aprofunda no ideal\\
saber aprofundar no ideal    &diz-se virtude mística\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}

virtude mística...

profunda! longínqua!

retorna com as dez-mil-coisas
culmina na grande concórdia
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%66

\begin{chines}
  江海之所以能為百谷王者，\\
  以其善下之，\\
  故能為百谷王。\\
  是以聖人\\
  欲上民，必以言下之。\\
  欲先民，必以身後之。\\
  是以聖人\\
  處上而民不重，\\
  處前而民不害。\\
  是以天下樂推而不厭。\\
  以其不爭，\\
  故天下莫能與之爭。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Colocar-se a si mesmo atrás}{\chin{後己} Hou Ji}
\begin{verbatim}
rios e mares podem reger os cem vales
por saberem ficar abaixo deles

portanto
regem os cem vales



por isso o homem santo...

desejando ficar acima do povo
deve nas palavras ficar abaixo

desejando ficar à frente do povo
deve na sua pessoa ficar atrás


por isso o homem santo...
\end{verbatim} 
\begin{tapa} 
fica acima	&e o povo não sente o peso\\
fica à frente	&e o povo não sofre prejuízo\\
\end{tapa} 
\begin{verbatim} 



por isso

o mundo é alegremente impelido
e sem nenhuma opressão


por não disputar
sob o céu não se pode com ele disputar
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%67

\begin{chines}
  天下皆謂我道大\\
  似不肖。\\
  夫唯大故似不肖。\\
  若肖，\\
  久矣！其細也夫。\\
  我有三寶\\
  持而保之：\\
  一曰慈，\\
  二曰儉，\\
  三曰不敢為天下先。\\
  慈故能勇，\\
  儉故能廣，\\
  不敢為天下先\\
  故能成器長。\\
  今舍慈且勇，\\
  舍儉且廣，\\
  舍後且先，\\
  死矣！\\
  夫慈以戰則勝，\\
  以守則固。\\
  天將救之\\
  以慈衛之。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{As três joias}{\chin{三寶} San Bao}
\begin{verbatim}
sob o céu todos dizem que por ser grande
meu curso aparenta anormalidade

só por ser grande parece anormal
se normal há muito seria insignificante

eu tenho três joias para guardar e cuidar
\end{verbatim} 
\begin{tapa} 
a primeira soa:   	&misericórdia\\
a segunda soa:		&moderação\\
a terceira soa:		&não ousar primazia\\
&\\
primeiro misericórdia	&depois coragem \\
primeiro moderação	&depois generosidade\\
primeiro não ousar primazia  &depois dirigir o funcionalismo
\end{tapa} 

\begin{tapa}[lll] 
hoje	&sem misericórdia  &quer-se coragem\\
	&sem moderação	   &quer-se generosidade\\
	&sem ficar atrás   &quer-se primazia\\
	\end{tapa} 
	\begin{verbatim} 

isso já é morte!

\end{verbatim} 
\begin{tapa} 
eis que a misericórdia    &na ofensiva vence\\
			  &na defensiva consolida\\
			  \end{tapa} 
			  \begin{verbatim} 

quem o céu quer salvar protege pela misericórdia
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%68

\begin{chines}
  善為士者不武。\\
  善戰者不怒。\\
  善勝敵者不與。\\
  善用人者為之下。\\
  是謂不爭之德。\\
  是謂用人之力。\\
  是謂配天古之極。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Bodas com o céu}{\chin{配天} Pei Tian}
\begin{tapa} 
quem sabe bem fazer o militar	&não é marcial\\
quem sabe bem guerrear		&não é colérico\\
quem sabe bem vencer o inimigo	&não se faz presente\\
quem sabe bem utilizar homens	&fica abaixo deles\\
&\\
&\\
isto se diz:	&virtude de não competir\\
isto se diz:&	força empregar homens\\
isto se diz:&	o auge das bodas com o céu\\
\end{tapa} 
\vfill\pagebreak
%69

\begin{chines}
  用兵有言：\\
  吾不敢為主而為客。\\
  不敢進寸而退尺。\\
  是謂\\
  行無行。\\
  攘無臂。\\
  扔無敵。\\
  執無兵。\\
  禍莫大於輕敵。\\
  輕敵幾喪吾寶。\\
  故抗兵相加\\
  哀者勝矣。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Uso místico}{\chin{玄用} Xuan Yong}
\ \\
de um estrategista a máxima:\\

\begin{tapa}
eu não ouso ser o senhor	&sou o hóspede\\
não ouso avançar uma polegada	&recuo um pé\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}




isto se diz:


\end{verbatim}
\begin{tapa}
avançar		&sem avançada\\
rechaçar	&sem braços\\
repelir		&sem hostilizar\\
capturar	&sem armas\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}




maior desastre: desconsiderar o inimigo
desconsiderar o inimigo seria perder minhas joias





portanto

exércitos antagônicos em confronto
o que for compassivo vence
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%70

\begin{chines}
  吾言甚易知、\\
  甚易行。\\
  天下莫能知、\\
  莫能行。\\
  言有宗、\\
  事有君。\\
  夫唯無知，\\
  是以我不知。\\
  知我者希，\\
  則我者貴。\\
  是以聖人\\
  被褐懷玉。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Conhecer as dificuldades}{\chin{知難} Zhi Nan}

\begin{tapa}
minhas palavras...	&bem fáceis de conhecer \\
			&bem fáceis de praticar\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}

sob o céu

são incognoscíveis	são impraticáveis


as palavras têm tradição
os eventos têm regente

eis que só por não ter conhecer
não se conhece o eu


os que conhecem o eu são raros
então o eu é preciosidade


por isso

sob o traje aldeão o homem santo abriga jade
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%71

\begin{chines}
  知不知上，不知知病。\\
  夫唯病病，是以不病。\\
  聖人不病，以其病病。\\
  夫唯病病，是以不病。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Alienação do conhecimento}{\chin{知病} Zhi Bing}

\begin{tapa}
saber não saber		&sublima\\
&\\
não saber saber		&aliena\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}





homem santo não se aliena

porque aliena a alienação





e só porque aliena a alienação

não se aliena





por isso

não se aliena
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%72

\begin{chines}
  民不畏威，\\
  則大威至。\\
  無狎其所居，\\
  無厭其所生。\\
  夫唯不厭，\\
  是以不厭。\\
  是以聖人\\
  自知不自見。\\
  自愛不自貴。\\
  故去彼取此。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Amor a si mesmo}{\chin{愛己} Ai Ji}
\begin{verbatim}
o povo não teme autoridade
então advém a grande autoridade


nada comprime sua moradia
nada oprime sua subsistência

só por não haver opressão não há ressentimento



por isso o homem santo

\end{verbatim}
\begin{tapa}
conhece a si mesmo	&sem se exibir \\
ama a si mesmo	&sem se dignificar\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}



portanto
afasta o ali		agarra o aqui
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%73

\begin{chines}
  勇於敢則殺。\\
  勇於不敢則活。\\
  此兩者或利或害。\\
  天之所惡孰知其故。\\
  天之道不爭而善勝。\\
  不言而善應。\\
  不召而自來。\\
  繟然而善謀。\\
  天網恢恢疏而不失。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Deixar-se atuar}{\chin{任為} Ren Wei}
\begin{tapa}
coragem com ousadia	&então morte\\
coragem sem ousadia	&então sobrevivência\\
                        &\\
ambas...		&ora benéficas	\\
			&ora maléficas\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}

aquilo que o céu abomina alguém sabe a razão?


por isso

o homem santo ainda aumenta as dificuldades


o curso do céu...
\end{verbatim}
\begin{tapa}
sem competir	&sabe bem vencer\\
sem falar	&sabe bem responder\\
sem conclamar	&vêm por si\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}

e passo a passo sabe bem dispor



a rede do céu é espaçosa...

largas malhas e nada tresmalha
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%74

\begin{chines}
  民不畏死，\\
  奈何以死懼之。\\
  若使民常畏死，\\
  而為奇者，\\
  吾得執而殺之，\\
  孰敢。\\
  常有司殺者殺。\\
  夫代司殺者殺，\\
  是謂代大匠斲。\\
  夫代大匠斲者，\\
  希有不傷其手矣。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Dominar as ilusões}{\chin{制惑} Zhi Huo}
\begin{verbatim}
o povo não teme a morte...
para que assustá-lo com a morte?



caso o povo temesse a morte...

e aquele que inventa...
caso eu o capturasse para matá-lo
quem ousaria?



há sempre o ofício da morte a executar

eis que usurpar o lugar da morte
seria talhar em lugar do grande lenhador
raro seria não ferisse as mãos
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%75

\begin{chines}
  民之\\
  饑以其上食稅之多，是以饑。\\
  民之難治\\
  以其上之有為，是以難治。\\
  民之輕死\\
  以其求生之厚，是以輕死。\\
  夫唯無以生為者，\\
  是賢於貴生。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{O prejuízo da cobiça}{\chin{貪損} Tan Sun}
\begin{verbatim}
a fome do povo...
porque seus superiores devoram impostos

por isso
a fome



o desgoverno do povo...
porque seus superiores estão em atuação

por isso
o desgoverno



desdém do povo pela morte...
porque seus superiores no frenesi da vida

por isso
o desdém da morte



eis que só quem não atua no viver
é virtuoso para dignificar a vida
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%76

\begin{chines}
  人之生也柔弱，\\
  其死也堅強。\\
  草木之生也柔脆，\\
  其死也枯槁。\\
  故堅強者死之徒，\\
  柔弱者生之徒。\\
  是以兵強則滅，\\
  木強則折。\\
  強大處下，\\
  柔弱處上。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Precaver-se contra a força}{\chin{戒強} Jie Qiang}

\begin{tapa}
o nascer do homem	&é pois	suave e fraco\\
seu morrer		&é pois	rígido e forte\\
                        &\\
o nascer da planta	&é pois	suave e tenro\\
seu morrer		&é pois	murcho e seco\\
&\\
&\\
&\\
portanto\\
&\\
rigidez e força		&são adeptos da morte\\
suavidade e fraqueza	&são adeptos da vida\\
&\\
&\\
&\\
por isso\\
&\\
arma é forte		&então não vence\\
árvore é forte		&então vira arma\\
&\\
&\\
&\\
&\\
&\\
força e grandeza	&são inferiores\\
suavidade e fraqueza	&são superiores\\
\end{tapa}


\vfill\pagebreak
%77

\begin{chines}
  天之道其猶張弓與。\\
  高者抑之，\\
  下者舉之。\\
  有餘者損之，\\
  不足者補之。\\
  天之道，\\
  損有餘而補不足。\\
  人之道，\\
  則不然，\\
  損不足以奉有餘。\\
  孰能有餘以奉天下，\\
  唯有道者。\\
  是以聖人\\
  為而不恃，\\
  功成而不處。\\
  其不欲見賢邪！\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{O curso do céu}{\chin{天道} Tian Dao}
\begin{verbatim}
o curso do céu...

como lembra o retesar do arco!


\end{verbatim}
\begin{tapa}
o elevado	&é abaixado\\
o baixo		&é levantado\\
o mais		&é tirado\\
o menor	        &é completado\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}



o curso do céu...
tira do mais e completa o menos

o curso do homem é o reverso:
tira do menos para ofertar ao mais



quem pode ter a mais para ofertar ao mundo?
só quem tem o curso


por isso o homem santo

\end{verbatim}
\begin{tapa}
atua			sem depender\\
realiza a obra		sem se ater\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}


ele não quer mostrar-se virtuoso
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%78

\begin{chines}天下莫柔弱於水。\\
而攻堅強者，\\
莫之能勝，\\
以其無以易之。\\
弱之勝強。\\
柔之勝剛。\\
天下莫不知莫能行。\\
是以聖人云，\\
受國之垢是謂社稷主。\\
受國不祥是為天下王。\\
正言若反。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak



\rubrica{O acreditável}{\chin{任信} Ren Xin}
\begin{verbatim}
sob o céu

nada mais suave e mole do que a água
nada a supera no combate ao rígido e forte
porque nada pode modificá-la

\end{verbatim}
\begin{tapa}
a fraqueza	&vence a força\\
a suavidade	&vence a dureza\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}


sob o céu

isso não se pode conhecer
isso não se pode praticar



por isso afirmou um homem santo:

quem arca com a sujeira do reino
pode dizer-se senhor do culto agrário

quem arca com os males do reino
pode dizer-se rei do mundo



palavras corretas parecem o reverso
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%79

\begin{chines}
  和大怨必有餘怨。\\
  安可以為善。\\
  是以聖人執左契，\\
  而不責於人。\\
  有德司契，\\
  無德司徹。\\
  天道無親\\
  常與善人。\\
\end{chines}


\vfill\pagebreak
\rubrica{Fidelidade no contrato}{\chin{任契} Ren Qi}
\begin{verbatim}
no ajuste de uma grande discórdia 
é inevitável subsistir discórdia

como pensar que seja um bem?




por isso o homem santo...

cumpre a talha esquerda do contrato
não obriga a outra parte 

\end{verbatim}
\begin{tapa}
com virtude	&cumpre-se o dever\\
sem virtude	&cumpre-se a cobrança\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}




o curso do céu sem ser sentimental
sempre fica com o homem bom
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%80

\begin{chines}
  小國寡民。\\
  使有什伯之器而不用。\\
  使民重死而不遠徙。\\
  雖有舟輿無所乘之。\\
  雖有甲兵無所陳之。\\
  使民復結繩而用之。\\
  甘其食、\\
  美其服、\\
  安其居、\\
  樂其俗。\\
  鄰國相望，\\
  雞犬之聲相聞。\\
  民至老死\\
  不相往來。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Isolacionismo}{\chin{獨立} Du Li}
\begin{verbatim}
pequeno reino		pouca gente



instrumentos de dez ou cem	
   que não se usem
as pessoas no temor da morte	
   sem êxodos
barcos e carros			
   sem razão para movê-los
armas e couraças		
   sem razão para exibi-las



oxalá o povo voltasse	  
   ao uso dos quipos
ao doce de suas comidas	  
   à beleza de seus trajes
ao sossego de sua casa	  
   ao conforto de seus costumes




reinos vizinhos visíveis		
  aqui e ali
rumor de cães e gatos audíveis		
  aqui e ali
a gente envelheça e morra sem vaivém	
  aqui e ali
\end{verbatim}
\vfill\pagebreak
%81

\begin{chines}
  信言不美。\\
  美言不信。\\
  善者不辯。\\
  辯者不善。\\
  知者不博。\\
  博者不知。\\
  聖人不積。\\
  既以為人己愈有。\\
  既以與人己愈多。\\
  天之道利而不害。\\
  聖人之道為而不爭。\\
\end{chines}

\vfill\pagebreak
\rubrica{Manifestar o essencial}{\chin{顯質} Xian Zhi}

\begin{tapa}
palavras fiéis		&não são belas\\
belas palavras		&não fazem fé\\
&\\
&\\
o bom			&não se discute\\
o discutível		&não faz bem\\
&\\
&\\
o saber			&não é extensivo\\
a erudição		&não faz saber\\
\end{tapa}
\begin{verbatim}





o homem santo não acumula bens

quanto mais faz aos outros      
  tanto mais tem para si
quanto mais dá aos outros	
  tanto mais é em si

\end{verbatim}
\begin{tapa}
o curso do céu beneficia&	sem prejudicar\\
o curso do homem santo atua&	sem disputar\\
\end{tapa}
\endgroup
